[TOC]

# Fundamentos

## Propagação de ondas

* frente de onda: regiões no espaço com a mesma fase? Ou especificamente as regiões de crista?

* sobre ondas eletromagnéticas: acima de 30GB é ionizante

* **Densidade de potência**

  * inversamente proporcional à distância 

  * Para uma antena isotrópica:
    $$
    P=\frac{P_t}{4\pi r^2}
    $$

    > $P_t$ = potência transmitida
    >
    > $P$ = densidade de potencia

* **Caminhos de propagação**

  * <?: contorna grandes obstáculos como montanhas
  
  * <u><3MHz</u>
  
    * reflexão no solo
    * exclusivamente polarização vertical
    * (-) necessita potência elevada
    * alcanse inversamente proporcional à frequência
    * VLF, LF, MF
  
  * <u>3~30MHz</u>
  
    * Refração na ionosfera;
  
    * HF
  
    * alcanse diretamente proporcional à frequência
  
    * Maximum usable frequency (MUF) = $\frac{35MHz}{cos \theta}$ 
  
    * geralemnte se utiliza entre 60% e 85% da MUF
  
    * ionosfera: 50~250Km
  
    * existe algum tipo de transmissão que reflete na troposfera?
  
      ![image-20201211091701160](Images - Antenas e telecomunicações/image-20201211091701160.png)
  
  * <u>\>30MHz</u>
  
    * só visada direta
    * VHF, UHF, SHF e EHF
    * 30~100MHz: um pouco de difração
    * alcance dependente da altura da terra
    * Distância máxima entre as antenas (considerando a curvatura da terra): $S = 3.569*(\sqrt{h_1} + \sqrt{h_2})$​
  
  * 
  
  * 
  
  * 
  
  * 
  
  * Ground waves
  
    * ==merge with the annotations above==
    *  radio waves propagating parallel to and adjacent to the surface of the Earth, following the curvature of the Earth beyond the visible horizon
    * does not occur for signals in the VHF or UHF frequencies, which typically propagate only about 100 km (60 miles) to the horizon.
    * AM radio stations rely on ground wave propagation to cover their listening areas, which may be a several hundred miles radius.
    * because the... wave difrates when reaches different layers of the atmosferic air density?
    * lower-frequency waves are more strongly diffracted around obstacles due to their long wavelengths -> the object, in this case, is the earth crust itself
    * Most long-distance LF "longwave" radio communication (between 30 kHz and 300 kHz) is a result of groundwave propagation. Mediumwave radio transmissions (frequencies between 300 kHz and 3000 kHz), including AM broadcast band, travel both as groundwaves and, for longer distances at night, as skywaves
  
  * skywaves
  
    * Mediumwave and shortwave reflect off the ionosphere at night, which i

## Radioenlaces

* Remembering some fundamentals:

  ![image-20210423144513556](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210423144513556.png)	

  ![image-20210423144525452](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210423144525452.png)

* formula de friis (relaiona potencia de recepção e emissão)

  ![image-20210423113201055](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210423113201055.png)

  ![image-20210423153904843](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210423153904843.png)

  > PT = potência transmitida
  > PR = potência recebida
  > GT = ganho da antena transmissora
  > GR = ganho da antena receptora

* A parcela referente à distância pode incluir chuva, difração, desvanecimentos, etc

* Se utilizarmos a formula de Friis em dB, as parcelas se somarão

## Problemas na transmissão

* Ruido aleatório (no tempo e na frequencia)

*  Ruído impulsivo

* **Multiplos percursos**

  * autointerferencia
  * Em TV analógica, víamos aqueles “fantasmas”

  ![image-20200907164339133](Images - Antenas e telecomunicações/image-20200907164339133.png)

* **Fading**

  * variações aleatórias ao longo do dia
  * atenuações, reforços e distorções no espectro do sinal
  
*  **Não estacionaridade**

  * Coisas de movendo
  * Se for o ambiente, será algo similar ao fading
  * Se for o receptor ou emisor, acontecerá o efeito doppler
  
*  **Other channel distiortions**

  * Linear Distortion 
  * Distortion Caused by Channel Nonlinearities
  * Distortion Caused by Multipath Effects 
  * Decorrente do uso compartilhado de canais
  
* **interferencia inter simbólica (ISI)**

  * é um problema só para transmissão digital em banda base? E só para meios físicos confinados?
  * distorção causada pela sobreposição de pulsos
  * os pulsos podem se sobrepor por terem sido espalhados no tempo por causa do canal

* **eye diagram**

  * evaluation of the combined effects of channel noise, dispersion and intersymbol interference 

  * pega medidas em váris pulsos, e coloca a entrada no enxo vertical? 3 bits are sampled together, so will can see the signal going up-down-up once

  * quanto mais aberto, melhor (distorção mínima)

  * alterações na altura do olho = alterações na amplitude do sinal

  * alterações nas larguras = alterações nas fases; se a frequência de amostragem do receptor coerente não estiver bem ajusta, o efeito será similar

  * [great explanation](https://www.youtube.com/watch?v=ROhgIWBteQQ)

    ![image-20210727234541467](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210727234541467.png)

# Antenas

* Um meio para irradiar ou receber ondas de rádio

* a ideia básica é igual ao capacitor, mas com o campo não estando confinado e sim sendo dispersado para o ar

* as pontas da antena não possuem contato elétrico

* transmite e recebe igualmente

* o ar possui ~377 ohm (esse ohm é unidade de… impedância magnética? relação entre o modulo do campo magnpetico e campo elétrico), portanto as antenas possuem a mesma impância para máximo casamento; antenas possuem por padrão 300ohm

* Circuitos equivalentes (sem perdas):

  ![image-20210212094915178](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210212094915178.png)

* **Formas de propagação**

  * Omnidirecional: propaga igualmete em total as direções do plano (duas direções)
  * Isotrópica: propaga igualmente em todas as direções do espaço (3 direções)
  * Diretiva: focada para uma direção


* **Campo magnético da antena**

    * Os campos radiados têm comportamentos bastante distintos nas diferentes regiões (próxima ou distante da antena).
    * Geralmente aproximamos por equações diferentes para near-field ($r>\frac{2D^2}{\lambda}$, onde D é a maior dimensão da antena) e far-field; far field geralmente considera os dois campos em fase (se elementos reativos);
    * geralmente consideramos far-field após d>2D^2/lambda 

## Polarização

* Para ver sobre o efeito de polarização, ver em *Eletromagnetismo*

* **Tipos de polarização**

  * linear: o vetor campo elétrico aponta sempre na mesma direção
  * circular: o vetor campo elétrico gira numa circunferência (para a esquerda ou para a direita); (+) maior penetração em edifícios e áreas de recepção difícil; less vulnerable to multipath fading and have less polarization dependency than linearly polarized waves
  * é possível enviar informações separadas em polarizações diferentes, ao mesmo tempo, bem como é possível separar na recepção

* **Polarization Loss Factor (PLF)**

  * Perda por causa da polarização da antena receptora ser diferente da polarização da onda
  * Casamento perfeito = PLF = 1
  * ![image-20210212182343854](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210212182343854.png)
  * Geralmente dado em dB: $PLF ( dB) = 10 log PLF$
  * Se a polarização for circular e o receptor for linear, perde-se 3dB

* **Polarização cruzada**

  * não desejável

  * polarização ortogonal à direção principal, que é excitada de forma indesejável devido às deformidades construtivas da antena.

  * Nível de polarização cruzada dado por:

    ![image-20210212183001242](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210212183001242.png)

* Co poarização???

## Parâmetros

### Básicos

* **Ganho**
  
  * concentração da densidade de potência em relação a outras antenas
  * dBv: em relação à antena dipolo (omnidirecional)
  * dBi: em relação à antena isotropico (o ganho será maior pois a isotropica dissipa em uma área maior)
  * Se desconsiderarmos as perdas, ganho=diretividade
  
* **Resistência de radiação**

  * Resistência tal que dissipe a mesma potência da antena ($P_T$)

  * quanto maior, mais potência será irradiada para a mesma corrente (o que é desejado)

  * Quanto mais proximo de uma impedância real, melhor 

  * antena ressonante: impendacia puramente resistiva, o que é ótimo

  * A dependencia da frequência é geralmente:

    ![image-20210212172106009](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210212172106009.png)

    ![image-20210212172355866](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210212172355866.png)

* **Rendimento ($\eta$)**
  
  * rendimento geralmente é muito alto, na ordem de 99%
  * perdas: efeitos de borda, absorção do material, 
  * $\eta=\frac{P_r}{P_{input}}$
  
* **Diagrama de radiação**
  
  * Representação gráfica que mostra as propriedades de radiação de
    uma antena em função de coordenadas espaciais
    
  * potência radiada em função dos ângulos θ e φ
  
  * geralmente normalizados em relação ao seu valor
    máximo
    
  * Exemplo para uma dipolo:
  
    ![image-20210226235630588](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210226235630588.png)
  
* **Largura de banda**

  * Faixa de freqüências dentro da qual uma antena opera corretamente
  * Geralmente dado em percentual (ex: 50%), porporção (ex: 1:2) ou absoluta (ex: 10MHz)
  * antena de banda estreita: frequência máxima/mínima<2
  * banda larga: frequência máxima/mínima>2

*  **Intensidade de radiação (U)**

  *  Potência radiada por unidade de ângulo sólido
  * [watts/esferorradiano (W/sr)]
  * Para antena isotrópica: $U=\frac{P}{4\pi}$

### Exclusivos de antenas diretivas

* half power bean width (HPBW); hozontal e vertical; em graus
* SLL, de “Side Lobe Level”
* Beam Width
* between First Nulls
* **Ganho diretivo**
  * Ganho em um certo angulo
  * ![image-20210212173449960](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210212173449960.png)
* **Diretividade**
  * ganho diretivo para phi=0 (para frente)
* **abertuda efetiva ($A_e$)**
  * [m²]
  * area que, caso a antena não tivesse perdas, receberia a mesma potência que ela está recebendo
  * $\epsilon_{ab}=A_e/A_{fisica}$
  * Tipicamente, cornetas têm eficiência de abertura entre 30% a 90%
    e antenas refletoras entre 50% a 80%.





## Tipos

* **Antena isotrópica ideal**: pontual; teórica; isotrópica perfeita

* **filamentar**
  * geralmente desconsideramos a grossura
  * campo primário gerado é elétrico
  * what else?
  
* **Antena de quadro**

  * Ou *dipolo magnético*, ou *antena de loop*
  * o campo primário gerado é magnético
  * muitas espiras enroladas num núcleo de ferrite
  * deve ficar de lado, com a irradiação máxima para a lateral?

* **microstrip antennas**

  * impressas, geralmente em PCB
  * um elemento ativo monolítico e um plano terra
  * (-) baixa efficiencia
  * (+) facilidade construtiva
  * não pode ser omnidirecional, no mínimo um dos hemisférios será eliminado pelo plano terr
  * had three definite parts as patch resonator, substrate, and ground (GND) plane
  * é muito comum usar uma antena de quadro  impressa em uma tag flexível (RFID, NFC, etc)
  * impedância pode ser alterada pela trilha de feed
  * quanto mais groça a PCB melhor?

* **Adicição de refletores**

  * o elemento ativo geralmente é um dipolo

  * refletor simples: só uma haste, como na Yagi

  * refletor de canto: nas laterais de uma omnidirecional, para tornar-la mais diretiva

    ![image-20210319091405529](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210319091405529.png)

  * <u>refletor parabolico</u>

    * centraliza tudo o que é recebido em um unico ponto

    * alta diretividade 

    * tipo front feed: foco no centro ;(-) se for usada para transmissão, pode causar umaonda estacionária; (-) parte da recepção é bloqueada

    * tipo offset: o foco é deslocado de forma que não fique no meio da antena

      ![image-20210319100819331](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210319100819331.png)

    * tipo refletor duplo: o elemento ativo fica dentro

      ![image-20210319100947652](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210319100947652.png)

* **Radome**

  * “aba” na lateral
  * para diminuir os efeitos 
  * dentro possui uma espuma que absorve sinais que não vêm da frente?
  * sometimes is just a protection; Outra opção é construir o radome com material tal que NÃO interfira com as ondas eletromagnéticas, utilizando-o apenas para proteger a antena do ambiente. Essa proteção é especialmente importante quando a antena opera em condições adversas, como em aplicações aeronáuticas ou marítimas.

* **widening BW techniques**

  * add more elements of different sizes 
  * use fractal geometries
  * Vivaldi antenna: ?

* **Other annotations**

  * traveling wave type?
  * end-fire radiation pattern?

* **Sobre distribuição de corretne**

  * onsideraremos uma filamentar

  * zero na ponta extrema

  * onda estacionária

  * para uma antena dipolo:
  
  * ![image-20210219091451248](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210219091451248.png)
    $$
    \beta=\frac{2\pi}{\lambda}
    $$

### Basic omnidirecionals

* Quanto maior a antena, menor a frequencia

* **dipolo**

  * ?

  * Tipo filamentar

  * potência máxima quando o receptor está alinhado com o equador da antena

    ![image-20201218092649512](Images - Antenas e telecomunicações/image-20201218092649512.png)

    ![image-20210219090627354](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210219090627354.png)

  * <u>dipolo infinitesimal</u>

    * comprimento de ponta a ponta é menor do 1 que 1/50 do comprimento de onda
    * consideramos distribuição de corrente uniforme ao longo da haste
    * (-) resistencia muito baixa, o que é gera pouca irradiação
    * resistencia de irradiação: $80\pi^2(L/\lambda)^2$
    * diretividade: 1.5
    * diretividade dbi: 1.76
    * HPBW: 90º

  * <u>short dipole</u>: $L=\frac{\lambda}{10}$

  * <u>meia onda</u>

    * $L=\frac{\lambda}{2}$
    * diretividade: 1.64
    * diretividade dbi: 2.15
    * HPBW: 78º
    * resistencia de irradiação: 73

  * <u>onda completa</u>: $L={\lambda}$

  * se o dipolo não for multplo de 1/2 1/4 etc, não funciona tao bem: frequencias multiplas e harmonicas são maximamente emitidas/recebidas

* **monopolo**
  * pode ser considerado um caso especial da dipolo
  
  * parecido com dipolo, mas o outro plano é o terra
  
  * Tipo filamentar
  
  * usa o chão como elemento refletor
  
  * para essas anteninhas monopolos pequenas o plano terra será a PCI, a carcaça do equipamento, a basezinha da antena, etc
  
    ![image-20210219092824974](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210219092824974.png)
  
* **Dipolo em geometrias variádas**

  * <u>dipolo dobrado</u>
    * Variação do dipolo meia onda
    * condutores paralelos ligados na extremidade
    * Impedancia: 300 ohms
    * Perfil de radiação igual do dipolo
    * (+) maior largura de banda
    * (+) resistência pode ser alterada variando o tamanho e espaçamento dos condutores

  ![image-20210227153817324](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210227153817324.png)

  * <u>Turnstile</u>
  * Dipolos cruzados
  * <u>Dipolo em V</u>
    * maior direcionalidade, maior ganho, porém maior dificuldade de captar canais paralelos?
  * <u>Dipolo em V com dois elementos</u>

    * Ou *seta/anel*?
    * posicioados ao contrário
    * polarização circular
  
* **Antena de quadro**

  * Or *loop*

  * vários formatos: tringulo, quadrado, etc

  * ==juntar isso com as anotações acima==

  * o campo exatamente normal ao quadro é sempre nulo

  * A melhor radiação é “de lado”

  * Quadro pequeno: modelo simplificado, análogo ao dipolo infinitesimal; a diretividade do quadro pequeno é
    idêntica à do dipolo infinitesimal (D = 1,5 ou 1,76 dBi).

  * tanto a resistência de radiação quanto a diretividade crescem com o
    aumento do tamanho do quadro

    ![image-20210331121246009](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210331121246009.png)

    ![image-20210331121528865](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210331121528865.png)

* **bicônicas**

  * (+) Banda larga
  * Muito similar ao dipolo
  * Variação discone: um disco e um cone

###  Basic diretives

* Muito usada em enlaces ponto a ponto, satelites, etc

* possui l[obulos laterais de irradiação, sempre indesejados

* Setorizada: mais ampla que a diretiva normal; boa quanto queremos irradiar, por exemplo, para uma sala inteira

* direcionais captam melhor o sinal do que as bidirecionais

* é comum adicionar um refletor atras da antena, cuja distancia para o elemento ativo deve ser calculada tal que a onda refletida esteja em fase com a onda principal

* E sobre adicionar uma bobina?

* **Arranjo Parasita**
  
  * Um elemento ativo, vários auxiliares
  
  * Auxliares melhoram a diretividade
  
  * um refletor pode ser adicionado atras 
  
  * qto maior o numero de diretores, maior o ganho e
    mais estreito o ângulo de abertura.
    
  * Mais diretores -> mais diretividade, mas vai aumentando cada vez menos
    
    ![image-20210227154838331](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210227154838331.png)
    
  * <u>Variação Iagi Uda</u>
    * apenas um elemento ativo, um dipolo meia onda dobrado
    
    * end-fire array
    
    * faixa de frequencia estreita
    
    * ganhos de 3 a 15 dB são possíveis com
      abertura de 20 a 40o
      
    * projetadas para maximizar a relação F/B em vez do ganho
      * Espaçamento típico entre refletor e o elemento excitado: 0,15$\lambda$ a 0,25$\lambda$
      
      * Espaçamento típico entre diretores: 0,2$\lambda$ a 0,35$\lambda$
      
        ![image-20210305093207954](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210305093207954.png)
  
* * 

* **Helicoidal**

  * hélice condutora e um disco refletor

  * polarização circular

  * dependendo do formato da hélice, pode atuar em dois modos

    ![image-20210331120509284](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210331120509284.png)
    
    ![image-20210305094722988](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210305094722988.png)
    
  * <u>Normal mode</u>

    * omnidirecional
    * Liner polarization
    * when the circumference of the helix is significantly less than the wavelength and its pitch is significantly less than a quarter wavelength 
    * fininha
    
  * <u>Axial mode</u>

    * diretiva; 
    * end-fire
    * circularly polarized waves
    * when the helix circumference is near the wavelength
    * gordinha
    
    

* **corneta**
  
  * ?
  
  * Corneta com refletor parabólico: é a tradicional “antena parabólica”
  
  * (+) banda larga
  
    ![image-20210312094557368](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210312094557368.png)
  
* **log periódica**

  * (+) Banda larga
  * vários elementos ativos, igualmente espaçados
  * uma em frente à outra
  * sem refletor
  * Astes com dimensões diferentes para serem maximamente excitadas em frequências diferentes, em frequências logaritmicamente espaçadas 
  * A alimentação da haste é “cruzada” para minimizar a reatância
  * mais ampla – menos direcional
  
* **espirais**

  * (+) Banda larga

  * relativamente diretiva em ambas as direções, para frente e para trás

  * Polarização circular

  * alimentada pelo centro

  * diferença instintiva entre o quadro pequeno e a espiral (a geometria parecida é parecida mas o diagrama radiação é completamente diferentes): padrao espacial de anulamento de lóbulos, por causa da parte interna da espiral

  * Padrão aarquimediano:

    ![image-20210312095208066](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210312095208066.png)

* **Parabólica**

  * Polarização: linear
  * Faixa: UHF / MO

### Arrays

* several antenas

* grupo de elementos radiantes
  dispostos de maneira a produzir características particulares de radiação

* Phased array: constructive interference in desired direction, destructive in undesired

* [slides do golberi](https://prezi.com/cnzolz7gdiiv/arranjo-de-antenas/)

* **arranjo horizontal**

  * faces: quantas antenas

  * disposição mecanica: ajuste na posição delas em relação ao plano que as contem, “afundando” ou “sobressando” mais elas; faz um ligueiro efeito de phases array

  * geralmente dispomos em uma torre com seção quadrada, triangular ou hexagonal

  * permite ajustar o ganho de azimute

    ![image-20210326094252476](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210326094252476.png)

* **Arranjo vertical**

  * Ou *Colinear*

  * uma em cima da outra

  * niveis: quantasantenas

  * vários elementos ativos

  * uma do lado da outra

  * pode ser feito “dobrando” a mesma antena várias vezes (mas não é tão bom)

  * permite manipular o ganho de elevação

  * a difetividade vertical fica maior (vira uma rosquinha fina)

  * (+) emite mais com a mesma potencia (pois o campo é proporcional a raiz da potencia)

  * 

    ![image-20210326094307751](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210326094307751.png)
    
    ![image-20210227155654963](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210227155654963.png)

* **fractais**

  * Para ter um resultado Broadband
  * as várias dimensões são maximamente exidatas por frequencias diferentes
  * comportamente em frequencia bem não linear (pega bem em uma frequencia, não pega na proxima, bem na proxima, ruim da proxima…)
  * Padrões fractais podem ser aplicadas a várias antenas, tanto omnidirecioais quanto diretivas
  * Curiosidade: os celulares da Nokia usavam uma antena fractal
  
* **arranjo endfire**

  * similar oa broadfire
  * um elemento dipolo na frente do outro
  * o sinal nos dipolos estão defasados 90º cada um
  * altamente diretivo
  * podemos variar a defasagem para obter respostas diferentes

### Smart antennas

* antenna arrays with digital signal processing to control them
* adjusted on the fly: moving, weather changing, environment chaging, etc
* minimin interference 
* Adaptive Beamforming: ?
* **Radiation redirectional**
  * direction can be manipulated with liquid cristals 

## Casamento de impedâncias

* Linha e antena deve estar casadas

* Se a impedância não estiver bem casada a transferência de potência da tinha de transmissão para a antena (ou vice versa) não será ótima

* Isso acontece pois parte da energia transmitida é refletida e origina uma onda estacionária

* Esse efeito pode ser medido pelo Standing Wave Ratio (SWR)

* carta de smith: ?
  
* **como exatamente se dá o retorno da onda**
  
  * Se a linha estiver desbalaneadas (impedancias diferentes nas linhas?), parte da corrente que flui pela blindagem (condutor externo) retorna para a Terra através da superfı́cie externa da mesma. 
  * Estas correntes estão separadas fisicamente através do efeito pelicular
  * coaxial cables are naturally unbalanced
  
* **Modificar a geometria da antena**

  * dipolo: modificar o comprimento

  * dipolo dobrado: modificar o espaçamento

  * Arranjo T: variação de um dipolo dobrado, mas sem encostar?

  * Arranjo Gamma: outra variação; fácil de implementar

    ![image-20210409232341514](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210409232341514.png)

  * Arranjo Omega:  

    ![image-20210409232406710](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210409232406710.png)

* **Modificar a geometria da linha**

  * toco de linha; no começo ou no final desta; 

    ![image-20210409233319250](Images - Antenas e telecomunicações/image-20210409233319250.png)

* **transformador de impendancia**

  * Transformador normal: casa as impedancias

* **balum**

  * Tipo especial de transformador
  
  * casa as impendacias e balanceia a linha
  
  * place high impedance between the antenna and the cable’s outer shield
  
  * [good link](https://www.onetransistor.eu/2018/04/transmission-line-baluns-for-vhf-and-uhf.html)
  
  * [Another good explanation](https://palomar-engineers.com/tech-support/tech-topics/why-a-balun-by-kurt-n-sterba)
  
  * Tipo bazuca: ?
  
  * Tipo trombone: 4:1
  
    ![4:1 balun with half-wavelength cable](Images - Antenas e telecomunicações/4_to_1_balun.png)
  
  *  Baluns com nucleo: ?; exemplo:
  
  ![Fabricando transformadores de impedância | Regional DX](Images - Antenas e telecomunicações/balun.jpg)

## Simulation softwares

* COMSOL Multiphysics



# Equipamentos para RF

* filtros?
* amplificadores?
